export const STORIES = [
  {
    id: 1,
    title: "La caja ronca",
    description: "En un monte de Esmeraldas apareció una misteriosa caja de madera. Los campesinos que pasaban cerca escuchaban un sonido extraño, como un ronquido profundo que salía de su interior. Algunos aseguraban que era el alma de un difunto, condenado a vagar sin descanso. Los más atrevidos intentaron abrirla, pero apenas la tocaban, la caja vibraba con fuerza y el gruñido se hacía insoportable. Por miedo, nadie se atrevió a destaparla. Una mañana, la caja ya no estaba. Se decía que caminó sola hacia el río y desapareció, dejando su recuerdo como advertencia para los incrédulos.",
    splittedDescription: [
      "En un monte de Esmeraldas apareció una", 
      "caja de madera. Los campesinos que pasaban cerca escuchaban un sonido extraño, como un",
      "profundo que salía de su interior. Algunos aseguraban que era el alma de un difunto, condenado a vagar sin descanso. Los más",
      "intentaron abrirla, pero apenas la tocaban, la caja vibraba con fuerza y el gruñido se hacía insoportable. Por miedo, nadie se atrevió a destaparla. Una mañana, la caja ya no estaba. Se decía que",
      "sola hacia el río y desapareció, dejando su recuerdo como",
      "para los incrédulos.",
    ],
    wordsToCompleteWithSinonim: [
      ["misteriosa", "extraña"],
      ["ronquido", "gruñido"],
      ["atrevidos", "valientes"],
      ["caminó", "anduvo"],
      ["advertencia", "aviso"],
    ]
  },
  {
    id: 2,
    title: "La dama tapada",
    description: "Un joven quiteño regresaba de fiesta cuando encontró a una mujer bellísima que cubría su rostro con un velo. Él la acompañó, creyendo haber conquistado a una dama misteriosa. La mujer reía suavemente, y su perfume encantaba. Al llegar a un rincón oscuro, ella se giró y levantó el velo. En lugar de un rostro hermoso, el muchacho vio una calavera sonriente. Horrorizado, cayó al suelo desmayado. Al despertar, estaba solo, con la ropa rota y el corazón palpitando. Desde entonces, en pueblos y ciudades del Ecuador se cuenta que la Dama Tapada castiga a los hombres mujeriegos.",
    splittedDescription: [
      "Un joven quiteño regresaba de fiesta cuando encontró a una mujer", 
      "que cubría su rostro con un velo. Él la acompañó, creyendo haber",
      "a una dama misteriosa. La mujer reía suavemente, y su",
      "encantaba. Al llegar a un rincón oscuro, ella se giró y levantó el velo. En lugar de un rostro hermoso, el muchacho vio una calavera sonriente.",
      ", cayó al suelo desmayado. Al despertar, estaba solo, con la ropa rota y el corazón",
      ". Desde entonces, en pueblos y ciudades del Ecuador se cuenta que la Dama Tapada",
      "a los hombres mujeriegos.",
    ],
    wordsToCompleteWithSinonim: [
      ["bellísima", "hermosísima"],
      ["conquistado", "seducido"],
      ["fragancia", "perfume"],
      ["Horrorizado", "Espantado"],
      ["acelerado", "palpitando"],
      ["castiga", "condena"],
    ],
  },
  { 
    id: 3,
    title: "El gallo de la Catedral",
    description: "En lo alto de la Catedral de Quito se alza un gallo de hierro que sirve como veleta. Los ancianos cuentan que no es un adorno cualquiera, sino un guardián de la ciudad. Cuando los espíritus malignos intentan entrar en Quito, el gallo canta con fuerza, aunque nadie lo escuche. Una vez intentaron reemplazarlo por otro adorno, pero el cielo se oscureció, cayó una tormenta y la ciudad quedó envuelta en sombras. Asustados, los quiteños devolvieron el gallo a su lugar. Desde entonces, permanece allí, vigilante, protegiendo a los habitantes con su canto invisible, eterno y misterioso.",
    splittedDescription: [
      "En lo alto de la Catedral de Quito se alza un gallo de hierro que sirve como veleta. Los ancianos cuentan que no es un adorno cualquiera, sino un",
      "de la ciudad. Cuando los espíritus malignos intentan entrar en Quito, el gallo canta con fuerza, aunque nadie lo escuche. Una vez intentaron",
      "por otro adorno, pero el cielo se oscureció, cayó una tormenta y la ciudad quedó envuelta en sombras.",
      ", los quiteños devolvieron el gallo a su lugar. Desde entonces, permanece allí,",
      ", protegiendo a los habitantes con su canto",
      ", eterno y misterioso.",
    ],
    wordsToCompleteWithSinonim: [
      ["guardián", "protector"],
      ["reemplazarlo", "sustituirlo"],
      ["Asustados", "Atemorizados"],
      ["vigilante", "atento"],
      ["invisible", "inperceptible"]
    ],
  },
  { 
    id: 4,
    title: "La viuda",
    description: "En los caminos solitarios de la Costa aparece una mujer vestida de luto, cubierta con un velo negro. Los arrieros cuentan que pide compañía hasta el pueblo cercano. Quien acepta, siente cómo ella lo abraza con una fuerza sobrenatural, casi hasta quitarle el aire. Los hombres que intentan huir escuchan detrás de sí su risa macabra, burlona, que hiela la sangre. Muchos la describen alta, hermosa y seductora, pero su presencia anuncia desgracia. Dicen que la Viuda castiga especialmente a los hombres borrachos y mujeriegos, recordándoles que la muerte puede estar esperándolos en cualquier camino nocturno.",
    splittedDescription: [
      "En los caminos solitarios de la Costa aparece una mujer vestida de",
      ", cubierta con un velo negro. Los arrieros cuentan que pide compañía hasta el pueblo cercano. Quien acepta, siente cómo ella lo abraza con una", // fuerza
      "sobrenatural, casi hasta quitarle el aire. Los hombres que intentan huir escuchan detrás de sí su risa", // macabra
      ", burlona, que hiela la sangre. Muchos la describen alta, hermosa y", // atractiva
      ", pero su presencia anuncia desgracia. Dicen que la Viuda", // reprende
      "especialmente a los hombres", // ebrios
      "e", // infieles
      ", recordándoles que la muerte puede estar esperándolos en cualquier camino nocturno.",
    ],
    wordsToCompleteWithSinonim: [
      ["luto", "negro"],
      ["fuerza", "vigor"],
      ["macabra", "tenebrosa"],
      ["atractiva", "seductora"],
      ["reprente", "castiga"],
      ["ebrios", "borrachos"],
      ["infieles", "mujeriegos"],
    ]
  },
  { 
    id: 5,
    title: "El duende de Loja",
    description: "En Loja se habla de un duende pequeño, con sombrero enorme y sonrisa traviesa. Le gusta molestar a los niños escondiéndoles los juguetes y trenzando el cabello de las muchachas mientras duermen. Algunos dicen que enamora a las jóvenes, haciéndolas perderse en el monte con su música de silbidos. Para espantarlo, los abuelos aconsejan dejar un sombrero nuevo en el patio. El duende no resiste la tentación: se prueba el sombrero, baila alegremente y olvida a la persona que perseguía. Aunque muchos lo temen, otros lo consideran un ser juguetón que solo busca un poco de diversión.",
    splittedDescription: [
      "En Loja se habla de un duende pequeño, con sombrero enorme y sonrisa", // traviesa
      ". Le gusta", // molestar
      "a los niños escondiéndoles los juguetes y", // trenzando
      "el cabello de las muchachas mientras duermen. Algunos dicen que", // enamora
      "a las jóvenes, haciéndolas perderse en el monte con su música de silbidos. Para espantarlo, los abuelos aconsejan dejar un sombrero nuevo en el patio. El duende no resiste la", // tentación
      ": se prueba el sombrero, baila alegremente y olvida a la persona que perseguía. Aunque muchos lo", // temen
      ", otros lo consideran un ser juguetón que solo busca un poco de diversión.",
    ],
    wordsToCompleteWithSinonim: [
      ["traviesa", "pícara"],
      ["molestar", "fastidiar"],
      ["trenzando", "entrelazando"],
      ["enamora", "cautiva"],
      ["tentación", "provocación"],
      ["temen", "temen"],
    ]
  },
  {
    id: 6,
    title: "La leyenda de Cantuña",
    description: "Cantuña, un indígena quiteño, recibió el encargo de terminar el atrio de San Francisco en poco tiempo. Desesperado, aceptó un pacto con el diablo: los demonios construirían todo en una noche a cambio de su alma. El trabajo avanzó velozmente, pero antes del amanecer, Cantuña escondió en secreto una piedra. Cuando el diablo regresó, vio que la obra estaba incompleta. Furioso, exigió el alma prometida, pero Cantuña respondió que el trato no estaba cumplido. El diablo desapareció entre gritos y humo. Hasta hoy, los muros de San Francisco guardan el recuerdo de aquel ingenioso indígena.",
    splittedDescription: [
      "Cantuña, un indígena quiteño, recibió el encargo de terminar el atrio de San Francisco en poco tiempo. ", // Desesperado
      ", aceptó un pacto con el diablo: los demonios construirían todo en una noche a cambio de su alma. El trabajo avanzó ", // velozmente
      ", pero antes del amanecer, Cantuña escondió en secreto una piedra. Cuando el diablo regresó, vio que la obra estaba ", // incompleta
      ". ", // Furioso
      ", exigió el alma prometida, pero Cantuña respondió que el trato no estaba cumplido. El diablo desapareció entre gritos y ", // humo
      ". Hasta hoy, los muros de San Francisco guardan el recuerdo de aquel ", // ingenioso
      " indígena.",
    ],
    wordsToCompleteWithSinonim: [
      ["Desesperado", "angustiado"],
      ["velozmente", "rápidamente"],
      ["incompleta", "faltante"],
      ["Furioso", "enojado"],
      ["humo", "vapor"],
      ["ingenioso", "astuto"],
    ]
  },
  {
    id: 7,
    title: "La llorona de Cuenca",
    description: "En las calles empedradas de Cuenca, muchos han visto a una mujer vestida de blanco llorando desconsolada. Sus lamentos estremecen el corazón: “¡Ay, mis hijos!”. Los ancianos advierten que, si sus gritos suenan lejos, en realidad está cerca, y si parecen cercanos, está lejos. Quien la sigue queda atrapado por el miedo o enloquece de espanto. Se dice que la Llorona busca a sus hijos perdidos, arrastrando su pena eterna. Por eso, los cuencanos evitan caminar solos de noche, pues nadie sabe cuándo su llanto atraviesa las calles, anunciando tristeza y desgracia en silencio.",
    splittedDescription: [
      "En las calles", // empedradas
      "de Cuenca, muchos han visto a una mujer vestida de blanco llorando", // desconsolada
      ". Sus lamentos estremecen el corazón: “¡Ay, mis hijos!”. Los ancianos advierten que, si sus gritos suenan lejos, en realidad está cerca, y si parecen", // cercanos
      ", está lejos. Quien la sigue queda atrapado por el miedo o enloquece de espanto. Se dice que la Llorona busca a sus hijos", // perdidos
      ", arrastrando su pena eterna. Por eso, los cuencanos evitan caminar solos de noche, pues nadie sabe cuándo su llanto atraviesa las calles, anunciando tristeza y", // desgracia
      "en silencio.",
    ],
    wordsToCompleteWithSinonim: [
      ["empedradas", "adoquinadas"],
      ["desconsolada", "afligida"],
      ["cercanos", "próximos"],
      ["perdidos", "extraviados"],
      ["desgracia", "infortunio"],
    ]
  },
  {
    id: 8,
    title: "El padre Almeida",
    description: "El padre Almeida era un fraile franciscano de espíritu inquieto. Por las noches, escapaba del convento en busca de nuevas aventuras en las calles de Quito. Una madrugada, al bajar por la ventana, se encontró con un Cristo de piedra que lo miró fijamente. De pronto, escuchó una voz profunda: “¿Hasta cuándo, padre Almeida?”. El fraile quedó paralizado por el miedo. Desde entonces, cambió su vida: dejó atrás los placeres mundanos y se dedicó a la oración y a ayudar a los pobres. Su historia es un ejemplo de arrepentimiento y muestra que siempre hay oportunidad para cambiar.",
    splittedDescription: [
      "El padre Almeida era un fraile franciscano de espíritu ", // inquieto
      ". Por las noches, escapaba del convento en busca de nuevas ", // aventuras
      " en las calles de Quito. Una madrugada, al bajar por la ventana, se encontró con un Cristo de piedra que lo miró ", // fijamente
      ". De pronto, escuchó una voz profunda: “¿Hasta cuándo, padre Almeida?”. El fraile quedó ", // paralizado
      " por el miedo. Desde entonces, cambió su vida: dejó atrás los placeres mundanos y se dedicó a la oración y a ayudar a los pobres. Su historia es un ", // ejemplo
      " de arrepentimiento y muestra que siempre hay ", // oportunidad
      " para cambiar.",
    ],
    wordsToCompleteWithSinonim: [
      ["inquieto", "intranquilo"],
      ["aventuras", "experiencias"],
      ["fijamente", "intensamente"],
      ["paralizado", "inmóvil"],
      ["ejemplo", "modelo"],
      ["oportunidad", "posibilidad"],
    ]
  },
  {
    id: 9,
    title: "El toro de Píllaro",
    description: "En Píllaro se cuenta de un toro enorme, negro como la noche, con ojos de fuego y cadenas que arrastra al caminar. Aparece en los caminos solitarios para embestir a los desprevenidos. Cuando alguien intenta enfrentarlo, el toro se envuelve en llamas y desaparece entre gritos y humo. Los ancianos dicen que es el alma de un hacendado cruel que maltrató a los campesinos. Condenado por su avaricia, vaga convertido en animal embrujado. Muchos aseguran haberlo visto, pero pocos se atreven a hablar de él, temiendo que vuelva a cruzarse en su camino.",
    splittedDescription: [
      "En Píllaro se cuenta de un toro enorme, negro como la noche, con ojos de fuego y cadenas que ", // arrastra
      "al caminar. Aparece en los caminos solitarios para embestir a los desprevenidos. Cuando alguien intenta enfrentarlo, el toro se envuelve en llamas y desaparece entre ", // gritos
      "y humo. Los ancianos dicen que es el alma de un hacendado cruel que ", // maltrató
      "a los campesinos. Condenado por su avaricia, vaga convertido en animal embrujado. Muchos aseguran haberlo visto, pero pocos se ", // atreven
      "a hablar de él, temiendo que vuelva a ", // cruzarse
      "en su camino.",
    ],
    wordsToCompleteWithSinonim: [
      ["arrastra", "jala"],
      ["gritos", "alaridos"],
      ["maltrató", "abusó"],
      ["atreven", "arriesgan"],
      ["cruzarse", "encontrarse"],
    ]
  },
  {
    id: 10,
    title: "La gallina negra de la Ronda",
    description: "En el barrio de La Ronda, en Quito, aparece por las noches una gallina negra que camina sola entre las calles empedradas. Parece común, pero quienes la siguen terminan desapareciendo, atrapados en callejones que no existen al día siguiente. Los vecinos dicen que es un espíritu disfrazado para engañar a los curiosos. Su canto suena extraño, como un lamento humano. Quien logra verla debe correr sin mirar atrás, porque la gallina atrae la mala suerte. Pese a las advertencias, algunos aún intentan encontrarla, fascinados por su misterio y la oscuridad que la rodea.",
    splittedDescription: [
      "En el barrio de La Ronda, en Quito, aparece por las noches una gallina negra que camina sola entre las calles ", // empedradas
      ". Parece común, pero quienes la siguen terminan desapareciendo, atrapados en callejones que no ", // existen
      "al día siguiente. Los vecinos dicen que es un espíritu disfrazado para ", // engañar
      "a los curiosos. Su canto suena ", // extraño
      ", como un ", // lamento
      "humano. Quien logra verla debe correr sin mirar atrás, porque la gallina atrae la mala suerte. Pese a las ", // advertencias
      ", algunos aún intentan encontrarla, fascinados por su ", // misterio
      "y la oscuridad que la rodea.",
    ],
    wordsToCompleteWithSinonim: [
      ["empedradas", "adoquinadas"],
      ["existen", "aparecen"],
      ["engañar", "burlar"],
      ["extraño", "inusual"],
      ["lamento", "quejido"],
      ["advertencias", "avisos"],
      ["misterio", "enigma"],
    ]
  },
  {
    id: 11,
    title: "La Llorona (México)",
    description: "En los pueblos de México se escucha, en las noches silenciosas, el lamento desgarrador de una mujer que grita: “¡Ay, mis hijos!”. La tradición cuenta que fue una madre que, en un arranque de dolor, ahogó a sus pequeños en un río. Arrepentida, vaga eternamente buscándolos. Los que la han visto describen su vestido blanco y su rostro cubierto por un velo. Se dice que aparece cerca de ríos y lagunas, arrastrando cadenas y lágrimas. Su lamento es un presagio de muerte o desgracia para quien lo escuche. Por eso, pocos se atreven a caminar solos de noche.",
    splittedDescription: [
      "En los pueblos de México se escucha, en las noches ", // silenciosas
      ", el lamento ", // desgarrador
      "de una mujer que grita: “¡Ay, mis hijos!”. La tradición cuenta que fue una madre que, en un arranque de ", // dolor
      ", ahogó a sus pequeños en un río. ", // Arrepentida
      ", vaga eternamente ", // buscándolos
      ". Los que la han visto describen su vestido blanco y su rostro cubierto por un velo. Se dice que aparece cerca de ríos y lagunas, arrastrando cadenas y lágrimas. Su lamento es un presagio de muerte o desgracia para quien lo escuche. Por eso, pocos se atreven a caminar solos de noche.",
    ],
    wordsToCompleteWithSinonim: [
      ["silenciosas", "calladas"],
      ["desgarrador", "conmovedor"],
      ["dolor", "pena"],
      ["Arrepentida", "remordida"],
      ["buscándolos", "tratando de hallarlos"],
    ],
    withReadingComprehensionActivity: true,
    questionsAndAnswers: [
      {
        id: 1,
        question: "¿Por qué la mujer vaga eternamente?",
        answer: "Arrepentida, vaga eternamente buscándolos.",
      },
      {
        id: 2,
        question: "¿Qué expresa el grito “¡Ay, mis hijos!”?",
        answer: "El lamento desgarrador.",
      },
      {
        id: 3,
        question: "¿Qué causa escuchar su lamento?",
        answer: "Presagio de muerte o desgracia.",
      },
      {
        id: 4,
        question: "¿Qué arrastra la mujer?",
        answer: "Cadenas y lágrimas.",
      },
      {
        id: 5,
        question: "¿Por qué pocos caminan solos de noche?",
        answer: "Porque su lamento es un presagio de desgracia.",
      },
    ]
  },
  {
    id: 12,
    title: " El Silbón (Venezuela y Colombia)",
    description: "En los llanos de Venezuela y Colombia ronda un espectro conocido como El Silbón. Se le escucha silbar una melodía inconfundible: do-re-mi-fa-so-la-si. Si el silbido se oye cerca, el espíritu está lejos; si se escucha lejos, está junto a ti. Dicen que fue un hijo que mató a su padre y, como castigo, fue condenado a cargar sus huesos eternamente. Aparece alto, flaco, con un saco en la espalda. Se dice que persigue a los hombres borrachos y mujeriegos, recordándoles su pecado. Su presencia es tan temida que basta escuchar el silbido para correr despavorido.",
    splittedDescription: [
      "En los llanos de Venezuela y Colombia ronda un espectro conocido como El Silbón. Se le escucha ", // silbar
      "una melodía ", // inconfundible
      ": do-re-mi-fa-so-la-si. Si el silbido se oye cerca, el espíritu está lejos; si se escucha lejos, está junto a ti. Dicen que fue un hijo que mató a su padre y, como castigo, fue condenado a cargar sus ", // huesos
      "eternamente. Aparece alto, flaco, con un saco en la espalda. Se dice que persigue a los hombres ", // borrachos
      "y mujeriegos, recordándoles su ", // pecado
      ". Su presencia es tan ", // temida
      "que basta escuchar el silbido para correr despavorido.",
    ],
    wordsToCompleteWithSinonim: [
      ["silbar", "chiflar"],
      ["inconfundible", "inimitable"],
      ["huesos", "restos"],
      ["borrachos", "ebrios"],
      ["pecado", "falta"],
      ["temida", "temible"],
    ],
    withReadingComprehensionActivity: true,
    questionsAndAnswers: [
      {
        id: 1,
        question: "¿Qué significa cuando el silbido se escucha lejos?",
        answer: " Está junto a ti.",
      },
      {
        id: 2,
        question: "¿Por qué El Silbón fue condenado?",
        answer: "Por matar a su padre.",
      },
      {
        id: 3,
        question: "¿Qué lleva en la espalda?",
        answer: "Un saco.",
      },
      {
        id: 4,
        question: "¿A quiénes persigue El Silbón?",
        answer: "A los hombres borrachos y mujeriegos.",
      },
      {
        id: 5,
        question: "¿Qué causa escuchar su silbido?",
        answer: "Correr despavorido.",
      },
    ]
  },
  {
    id: 13,
    title: "El Sombrerón (Guatemala)",
    description: "El Sombrerón es un personaje pequeño, vestido de negro y con un sombrero enorme. En Guatemala se cree que enamora a las muchachas de cabello largo. Se sienta frente a sus casas y les canta con su guitarra, mientras les trenza el pelo durante la noche. Las jóvenes embrujadas no pueden dormir ni comer, y se consumen lentamente. Para librarse de él, las familias deben cortarles el cabello o bendecir la casa con oraciones. Aunque parece juguetón, el Sombrerón representa un espíritu travieso que arruina la vida de las muchachas que caen bajo su encanto.",
    splittedDescription: [
      "El Sombrerón es un personaje pequeño, vestido de negro y con un sombrero enorme. En Guatemala se cree que ", // enamora
      "a las muchachas de cabello largo. Se sienta frente a sus casas y les canta con su guitarra, mientras les ", // trenza
      "el pelo durante la noche. Las jóvenes ", // embrujadas
      "no pueden dormir ni comer, y se consumen lentamente. Para librarse de él, las familias deben cortarles el cabello o ", // bendecir
      "la casa con oraciones. Aunque parece ", // juguetón
      ", el Sombrerón representa un espíritu ", // travieso
      "que arruina la vida de las muchachas que caen bajo su ", // encanto
      "."
    ],
    wordsToCompleteWithSinonim: [
      ["enamora", "cautiva"],
      ["trenza", "entrelaza"],
      ["embrujadas", "hechizadas"],
      ["bendecir", "consagrar"],
      ["juguetón", "bromista"],
      ["travieso", "pícaro"],
      ["encanto", "hechizo"],
    ],
    withReadingComprehensionActivity: true,
    questionsAndAnswers: [
      {
        id: 1,
        question: "¿Cómo es físicamente el Sombrerón?",
        answer: "Pequeño, vestido de negro y con un sombrero enorme.",
      },
      {
        id: 2,
        question: "¿A quiénes enamora el Sombrerón?",
        answer: "A las muchachas de cabello largo.",
      },
      {
        id: 3,
        question: "¿Qué hace mientras las enamora?",
        answer: "Les canta con su guitarra y les trenza el pelo.",
      },
      {
        id: 4,
        question: "¿Qué les sucede a las jóvenes embrujadas?",
        answer: "No pueden dormir ni comer.",
      },
      {
        id: 5,
        question: "¿Cómo pueden librarse del Sombrerón?",
        answer: "Cortándoles el cabello o bendiciendo la casa.",
      },
    ]
  },
  {
    id: 14,
    title: "La Luz Mala (Argentina y Uruguay)",
    description: "En las pampas argentinas y uruguayas, los gauchos hablan de la Luz Mala: un resplandor extraño que aparece en los campos durante la noche. Flota cerca del suelo y se mueve como si alguien invisible caminara con una lámpara. Muchos creen que son las almas en pena de los muertos sin descanso. Otros dicen que marca el lugar de un tesoro enterrado. Sin embargo, quien se acerca demasiado siente un calor sofocante y puede perder la vida. Por eso, los gauchos recomiendan rezar o morder un cuchillo para espantarla, y jamás perseguir su resplandor.",
    splittedDescription: [
      "En las pampas argentinas y uruguayas, los gauchos hablan de la Luz Mala: un resplandor extraño que aparece en los campos durante la noche. Flota cerca del suelo y se mueve como si alguien invisible caminara con una lámpara. Muchos creen que son las almas en pena de los muertos sin descanso. Otros dicen que marca el lugar de un tesoro enterrado. Sin embargo, quien se acerca demasiado siente un calor ", // sofocante
      "y puede perder la vida. Por eso, los gauchos recomiendan ", // rezar
      "o morder un cuchillo para ", // espantarla
      ", y jamás perseguir su resplandor."
    ],
    wordsToCompleteWithSinonim: [
      ["sofocante", "abrasador"],
      ["rezar", "orar"],
      ["espantarla", "ahuyentarla"],
    ],
    withReadingComprehensionActivity: true,
    questionsAndAnswers: [
      {
        id: 1,
        question: "¿Dónde aparece la Luz Mala?",
        answer: "En los campos durante la noche.",
      },
      {
        id: 2,
        question: "¿Cómo se mueve la Luz Mala?",
        answer: "Como si alguien invisible caminara con una lámpara.",
      },
      {
        id: 3,
        question: "¿Qué creen algunos que es la Luz Mala?",
        answer: "Las almas en pena de los muertos sin descanso.",
      },
      {
        id: 4,
        question: "¿Qué puede pasar si alguien se acerca demasiado?",
        answer: "Puede perder la vida.",
      },
      {
        id: 5,
        question: "¿Qué recomiendan los gauchos hacer?",
        answer: "Rezar o morder un cuchillo.",
      },
    ]
  },
  {
    id: 15,
    title: "La Pascualita (México)",
    description: "En Chihuahua, una tienda de vestidos de novia guarda un maniquí muy especial: La Pascualita. Se rumora que no es de cera, sino el cuerpo embalsamado de la hija de la dueña, muerta el día de su boda. Los clientes aseguran que su piel parece real y que sus ojos siguen a quienes entran. Algunas empleadas afirman haberla visto moverse por las noches, acomodando los vestidos. Aunque la tienda nunca ha confirmado el secreto, la leyenda sigue viva. Muchos creen que La Pascualita protege a las novias, pero otros temen cruzarse con su mirada fija.",
    splittedDescription: [
      "En Chihuahua, una tienda de vestidos de novia guarda un maniquí muy especial: La Pascualita. Se rumora que no es de cera, sino el cuerpo", // embalsamado
      "de la hija de la dueña, muerta el día de su boda. Los clientes aseguran que su piel parece real y que sus ojos siguen a quienes entran. Algunas empleadas afirman haberla visto moverse por las noches, acomodando los vestidos. Aunque la tienda nunca ha confirmado el secreto, la leyenda sigue viva. Muchos creen que La Pascualita", // protege
      "a las novias, pero otros temen cruzarse con su", // mirada
      "fija."
    ],
    wordsToCompleteWithSinonim: [
      ["embalsamado", "momificado"],
      ["protege", "ampara"],
      ["mirada", "vista"],
    ],
    withReadingComprehensionActivity: true,
    questionsAndAnswers: [
      {
        id: 1,
        question: "¿Dónde se encuentra La Pascualita?",
        answer: "En una tienda de vestidos de novia en Chihuahua.",
      },
      {
        id: 2,
        question: "¿Qué se rumora sobre La Pascualita?",
        answer: "Que es el cuerpo embalsamado de la hija de la dueña.",
      },
      {
        id: 3,
        question: "¿Qué dicen los clientes sobre su piel?",
        answer: "Que parece real.",
      },
      {
        id: 4,
        question: "¿Qué aseguran las empleadas haber visto?",
        answer: "Que se mueve por las noches.",
      },
      {
        id: 5,
        question: "¿Qué creen algunos que hace La Pascualita?",
        answer: " Protege a las novias.",
      },
    ]
  },
  {
    id: 16,
    title: "El Cadejo (Centroamérica)",
    description: "En El Salvador, Honduras y Guatemala se habla del Cadejo, un perro fantasmal que aparece en los caminos nocturnos. Existen dos: el Cadejo blanco, protector de los viajeros, y el negro, maligno y peligroso. Quien se encuentra con el Cadejo negro siente un frío intenso y un olor a azufre. Ataca a los borrachos y a los que andan solos, arrastrándolos hacia la perdición. En cambio, el Cadejo blanco acompaña en silencio y protege hasta llegar a casa. Esta dualidad convierte al Cadejo en símbolo del bien y del mal, caminando juntos en la oscuridad.",
    splittedDescription: [
      "En El Salvador, Honduras y Guatemala se habla del Cadejo, un perro fantasmal que aparece en los caminos nocturnos. Existen dos: el Cadejo blanco, protector de los viajeros, y el negro, maligno y", // peligroso
      ". Quien se encuentra con el Cadejo negro siente un frío intenso y un olor a azufre. Ataca a los", // borrachos
      "y a los que andan solos, arrastrándolos hacia la perdición. En cambio, el Cadejo blanco acompaña en silencio y protege hasta llegar a casa. Esta", // dualidad
      "convierte al Cadejo en símbolo del bien y del mal, caminando juntos en la", // oscuridad
      "."
    ],
    wordsToCompleteWithSinonim: [
      ["peligroso", "amenazante"],
      ["borrachos", "ebrios"],
      ["dualidad", "contraste"],
      ["oscuridad", "tinieblas"],
    ],
    withReadingComprehensionActivity: true,
    questionsAndAnswers: [
      {
        id: 1,
        question: "¿Dónde aparece el Cadejo?",
        answer: "En los caminos nocturnos.",
      },
      {
        id: 2,
        question: "¿Cuántos Cadejos existen?",
        answer: "Dos.",
      },
      {
        id: 3,
        question: "¿Cómo es el Cadejo blanco?",
        answer: "Protector de los viajeros.",
      },
      {
        id: 4,
        question: "¿Qué siente quien se encuentra con el Cadejo negro?",
        answer: "Frío intenso y olor a azufre.",
      },
      {
        id: 5,
        question: "¿Qué simboliza el Cadejo?",
        answer: "El bien y el mal.",
      },
    ]
  },
  {
    id: 17,
    title: "La Sayona (Venezuela)",
    description: "En Venezuela se cuenta de la Sayona, una mujer hermosa que aparece en los caminos solitarios, vestida de blanco y con largos cabellos. Se acerca a los hombres mujeriegos y les pide compañía. Cuando creen tener suerte, ella sonríe y revela su verdadero rostro: una calavera con colmillos afilados. La Sayona castiga a los infieles, persiguiéndolos hasta arrancarles el alma con un grito aterrador. Se dice que fue una mujer traicionada que juró vengarse de todos los hombres desleales. Su historia sirve como advertencia para los que buscan aventuras prohibidas en la oscuridad.",
    splittedDescription: [
      "En Venezuela se cuenta de la Sayona, una mujer hermosa que aparece en los caminos solitarios, vestida de blanco y con largos cabellos. Se acerca a los hombres mujeriegos y les pide ", // compañía
      ". Cuando creen tener suerte, ella sonríe y revela su verdadero rostro: una calavera con colmillos afilados. La Sayona castiga a los ", // infieles
      ", persiguiéndolos hasta arrancarles el alma con un grito ", // aterrador
      ". Se dice que fue una mujer ", // traicionada
      " que juró vengarse de todos los hombres desleales. Su historia sirve como ", // advertencia
      " para los que buscan aventuras prohibidas en la ", // oscuridad
      "."
    ],
    wordsToCompleteWithSinonim: [
      ["compañía", "presencia"],
      ["infieles", "desleales"],
      ["aterrador", "espeluznante"],
      ["traicionada", "engañada"],
      ["advertencia", "aviso"],
      ["oscuridad", "tinieblas"],
    ],
    withReadingComprehensionActivity: true,
    questionsAndAnswers: [
      {
        id: 1,
        question: "¿Cómo es la Sayona?",
        answer: "Hermosa, vestida de blanco y con largos cabellos.",
      },
      {
        id: 2,
        question: "¿A quiénes busca la Sayona?",
        answer: "A los hombres mujeriegos.",
      },
      {
        id: 3,
        question: "¿Cómo castiga a los infieles?",
        answer: "Les arranca el alma con un grito aterrador.",
      },
      {
        id: 4,
        question: "¿Qué revela cuando sonríe?",
        answer: "Una calavera con colmillos afilados.",
      },
      {
        id: 5,
        question: "¿Por qué busca venganza?",
        answer: " Porque fue una mujer traicionada.",
      },
    ]
  },
  {
    id: 18,
    title: "La Patasola (Colombia)",
    description: "En las selvas de Colombia, los leñadores y cazadores temen a la Patasola. Se dice que aparece como una mujer hermosa que pide ayuda. Los hombres, atraídos por su belleza, la siguen al monte. Pero cuando están solos, ella se transforma: su cuerpo se llena de fuego, sus ojos arden y se muestra con una sola pierna. Aullando como bestia, ataca a sus víctimas hasta devorarlas. La Patasola simboliza la selva misma, protectora de los animales y enemiga de quienes la dañan. Por eso, los campesinos recomiendan no responder a voces femeninas en el bosque.",
    splittedDescription: [
      "En las selvas de Colombia, los leñadores y cazadores temen a la Patasola. Se dice que aparece como una mujer", // hermosa
      "que pide ayuda. Los hombres, atraídos por su", // belleza
      ", la siguen al monte. Pero cuando están solos, ella se transforma: su cuerpo se llena de fuego, sus ojos arden y se muestra con una sola pierna. Aullando como bestia, ataca a sus víctimas hasta devorarlas. La Patasola simboliza la selva misma,", // protectora
      "de los animales y enemiga de quienes la dañan. Por eso, los campesinos recomiendan no responder a voces femeninas en el", // bosque
      "."
    ],
    wordsToCompleteWithSinonim: [
      ["hermosa", "atractiva"],
      ["belleza", "encanto"],
      ["protectora", "guardiana"],
      ["bosque", "selva"],
    ],
    withReadingComprehensionActivity: true,
    questionsAndAnswers: [
      {
        id: 1,
        question: "¿Dónde aparece la Patasola?",
        answer: "En las selvas de Colombia.",
      },
      {
        id: 2,
        question: "¿Cómo se muestra al principio?",
        answer: "Como una mujer hermosa que pide ayuda.",
      },
      {
        id: 3,
        question: "¿Qué hace cuando está sola con su víctima?",
        answer: "Se transforma y los ataca.",
      },
      {
        id: 4,
        question: "¿Cómo se ve cuando se transforma?",
        answer: "Con una sola pierna y cuerpo en llamas.",
      },
      {
        id: 5,
        question: "¿Qué simboliza la Patasola?",
        answer: "La selva protectora de los animales.",
      },
    ]
  },
  {
    id: 19,
    title: "El Chupacabras (Puerto Rico)",
    description: "En Puerto Rico surgió la leyenda del Chupacabras, un ser extraño que ataca a los animales de corral, especialmente cabras, dejándolas sin una gota de sangre. Algunos lo describen como un reptil pequeño con espinas en la espalda, otros como un perro salvaje de ojos rojos brillantes. Su nombre se hizo famoso en toda América Latina, con reportes similares en México, Chile y Brasil. Aunque los científicos lo atribuyen a ataques de animales comunes, muchos campesinos aseguran haberlo visto saltar sobre los techos en las noches. Misterioso y temido, sigue siendo un enigma sin resolver.",
    splittedDescription: [
      "En Puerto Rico surgió la leyenda del Chupacabras, un ser extraño que ataca a los animales de corral, especialmente cabras, dejándolas sin una gota de sangre. Algunos lo describen como un reptil pequeño con espinas en la espalda, otros como un perro salvaje de ojos rojos", // brillantes
      ". Su nombre se hizo famoso en toda América Latina, con reportes similares en México, Chile y Brasil. Aunque los científicos lo atribuyen a ataques de animales comunes, muchos campesinos aseguran haberlo visto", // saltar
      "sobre los techos en las noches. Misterioso y", // temido
      ", sigue siendo un enigma", // sin resolver
      "."
    ],
    wordsToCompleteWithSinonim: [
      ["brillantes", "relucientes"],
      ["saltar", "brincar"],
      ["temido", "atemorizante"],
      ["sin resolver", "no resuelto"],
    ],
    withReadingComprehensionActivity: true,
    questionsAndAnswers: [
      {
        id: 1,
        question: "¿Qué animales ataca el Chupacabras?",
        answer: "A los animales de corral.",
      },
      {
        id: 2,
        question: "¿Qué les sucede a sus víctimas?",
        answer: "Quedan sin una gota de sangre.",
      },
      {
        id: 3,
        question: "¿Cómo lo describen algunos?",
        answer: "Como un reptil pequeño con espinas en la espalda.",
      },
      {
        id: 4,
        question: "¿Qué dicen los campesinos que hace de noche?",
        answer: "Salta sobre los techos.",
      },
      {
        id: 5,
        question: "¿Cómo es considerado el Chupacabras?",
        answer: "Misterioso y temido.",
      },
    ]
  },
  {
    id: 20,
    title: "La Ciguapa (República Dominicana)",
    description: "En los montes dominicanos habita la Ciguapa, una mujer salvaje de ojos grandes y cabello largo que cubre su cuerpo. Su rasgo más extraño son sus pies al revés: huellas que confunden a quienes la persiguen. La Ciguapa aparece en las noches de luna, seduciendo a los hombres para llevarlos a lo profundo del bosque, donde jamás regresan. Algunos dicen que es un espíritu de la naturaleza que castiga a los imprudentes. Otros creen que solo busca compañía. Los ancianos recomiendan no mirar a sus ojos, porque quien lo hace queda atrapado en su hechizo.",
    splittedDescription: [
      "En los montes dominicanos habita la Ciguapa, una mujer", // salvaje
      "de ojos grandes y cabello largo que cubre su cuerpo. Su rasgo más extraño son sus pies al revés: huellas que confunden a quienes la persiguen. La Ciguapa aparece en las noches de luna,", // seduciendo
      "a los hombres para llevarlos a lo profundo del bosque, donde jamás regresan. Algunos dicen que es un espíritu de la naturaleza que castiga a los", // imprudentes
      ". Otros creen que solo busca compañía. Los ancianos recomiendan no mirar a sus ojos, porque quien lo hace queda atrapado en su", // hechizo
      "."
    ],
    wordsToCompleteWithSinonim: [
      ["salvaje", "feroz"],
      ["seduciendo", "cautivando"],
      ["imprudentes", "temerarios"],
      ["hechizo", "encanto"],
    ],
    withReadingComprehensionActivity: true,
    questionsAndAnswers: [
      {
        id: 1,
        question: "¿Dónde vive la Ciguapa?",
        answer: "En los montes dominicanos.",
      },
      {
        id: 2,
        question: "¿Cómo son sus pies?",
        answer: "Al revés.",
      },
      {
        id: 3,
        question: "¿Cuándo aparece?",
        answer: "En las noches de luna.",
      },
      {
        id: 4,
        question: "¿Qué hace con los hombres?",
        answer: "Los seduce y los lleva al bosque.",
      },
      {
        id: 5,
        question: "¿Qué pasa si alguien la mira a los ojos?",
        answer: "Queda atrapado en su hechizo.",
      },
    ]
  },
]
